[毋忘卡碧衡] 八仙嶺山火23周年

1996年八仙嶺山火是指香港新界大埔區八仙嶺於1996年2月10日發生的一場香港歷史上最被廣泛報導的山火。這場山火導致3名學生及2名老師死亡，13名學生受傷。當時的漁農處將是次山火升至最高的第3級。事後港英政府在八仙嶺建了一座春風亭以紀念事件中捨己救人的兩位教師。

1996年2月10日星期六，香港中國婦女會馮堯敬紀念中學的49名學生由5名老師帶領，參與該校地理學會及愛丁堡公爵獎勵計劃合辦的「金腳計劃」遠足活動。原來行程由漁農處（今漁農自然護理署）船灣郊野公園遊客中心出發，經「馬騮崖」石壁登上八仙嶺仙姑峰後，取道衛奕信徑第9、10段，以粉嶺鶴藪為目的地。當日相對濕度為30%以下，當時香港天文台發出了紅色火災危險警告。

早上集合時，學生稱看見至少一人攜帶了香煙與打火機，亦有至少一人在吸煙。[2]

約11時20分，師生行經距離仙姑峰峰頂150米處時，懷疑因為有人抽煙，引起小火。學生鄭繼文表示他目擊三至四名學生在小平原上休息時吸煙。當時他已經登上馬騮崖，在崖頂回頭望向山下其餘同行師生。約一分鐘後他看那一帶地方經已著火。另一名學生陳日暉也看見小平原上有一個學生攜帶打火機。

隨後，尾隨學生發現草叢起火，並且往山上蔓延，而下山道路被山火阻隔，各人向山上逃生。由於地勢險要，眾人須攀過「馬騮崖」石壁才能離開，周志齊、王秀媚老師殿後於崖下協助學生攀登。其中32人成功逃生，並返回出發地點求救；周王兩人協助大部分學生離開後不及攀登，與兩名學生葬身火海；其他受傷學生則分散於山頭各處等待救援。一名資深行山人士譚家發，當日沿相同路線登山，事發時救出四位學生，並背負他們到安全位置，但其中一人最後不治。

香港消防處於中午12時23分開始救援行動，並且聯同漁農處及民眾安全服務隊出動逾200名人員出動進行搜救，政府飛行服務隊派出兩架直升機輪流投擲水彈。即場為傷者後進行急救，輕傷者由救援人員背下山，重傷者由直升機空運離開。傷者先被送到大埔賽馬會診所治理，10名重傷者轉往沙田威爾斯親王醫院。其中一名女傷者全身有70%皮膚被燒傷，被送往深切治療部醫治。

政府飛行服務隊直升機在拯救行動期間發生罕見意外，當時直升機正進行絞盤吊索的拯救行動，把空勤員吊到現場地面。空勤員找到兩名傷者後，依作業守則先扣好自己的鋼索，再準備把兩名傷者一同接上直升機。但由於機上隊員因濃煙無法看到地面的空勤員，於是就將空勤員先行吊起，當時鋼索仍未扣好的兩名學生因而鬆脫墜地，空勤員亦被燒傷。

其後，直升機再次進行絞盤吊索，救起兩名傷者，誤以為已經將鬆脫墜地的兩名學生救起。直到翌日，拯救人員於一處叢林發現最後一名失蹤者，才發現他是其中一名鬆脫墜地的傷者。

事發當日，本發現一男屍估計為上述失蹤男學生，後在翌日在附近發現該名已在山頭渡過一晚的受傷學生，才證實該男屍實為老師周志齊。

山火在燃燒40小時後，於翌日上午11時被全部撲滅。

死亡人數：5人（周志齊、王秀媚老師和3名學生）
受傷人數：13人
焚毀面積：20公頃
當日參與救人的行山人士譚家發先生，疑因事件導致情緒不穩，於同年7月13日自焚身亡。

死因裁判法庭於1996年5月召開研訊。死因裁判官指山火的火源是有學生吸煙及攜帶打火機所導致，同時批評當時師生比例僅1比12，超出1比10的標準，亦沒有適當的分組看管。《死因調查報告》最後結論是山火乃人為，「禍根若不是香煙便是打火機」，可是由於沒有學生看到生火一刻或拋棄未弄熄的煙蒂，所以無法肯定由誰人引致。

有批評指救護車必須先將傷者送到屬區之內最近的急症室（當時大埔區尚未有任何醫院），才轉送往設備較完善的醫院急救，導致救護車最少要多行走超過4公里，延誤了傷者的醫治。同時，當時區內僅有的醫療設施——大埔賽馬會診所，顯然缺乏處理大量傷者的災難應變能力；亦有批評指當日政府的緊急事故統籌中心沒有運作，令拯救行動缺乏協調。

多年後此事件再被提起，有媒體及網民比對當年資料後，確認傷者之一的張潤衡當時有攜帶打火機及吸煙，而當事人亦直認不諱，並稱「真相，你搵到又點啫（真相，你找到又如何）？」。

好恐怖
個變態佬殺完人仲有光環

水煎包

其實煙盒上面d警告應該要轉曬做張潤衡既樣

佢每晚訓晤訓得著

殺人放火金腰帶

呢啲人良心唔會被譴責咩

一search卡碧就岀痕仔

見到痕仔個樣搞成咁好唔舒服
食返支卡碧唞啖氣先

落地獄啦

咁八仙飯店幾多年？

扯返枝先拉🚬👌

痕仔今日食咗卡碧懷念故人未？

講還講呀 , 咪撚貼相呀

害完人仲成立組織呃人錢

其後，直升機再次進行絞盤吊索，救起兩名傷者，誤以為已經將鬆脫墜地的兩名學生救起。直到翌日，拯救人員於一處叢林發現最後一名失蹤者，才發現他是其中一名鬆脫墜地的傷者。

當時雙方既家人真係-⋯⋯

好似東方昇

好老師 ，壞學生

呢單嘢嘅陰謀論我唔信。張潤衡唔係689，港英亦唔係中共。當年嘅差佬，消防，老師或真有其他知情者，點解要合謀包疵一個沒有特殊背景嘅學生？謊言的動機何在？

純粹個人覺得當時只係想放佢一條生路, 希望佢改過
點知大個咗仲仆街

食完水煎包再整返支卡碧，爽呀喂

陰謀論?

衫袋隱約見到盒形包裝張相都未貼出黎，最有力證據

純粹啲大人以為佢已經夠慘
唔煮死佢

無諗過所有枉死無辜的生命

好想拍成電影，呢種戲好多人性內心掙扎，好考演技，好有潛質拎獎

「真相 就算畀妳搵到咁又點」

社會想放過一個學生，講真佢唔算畜意放火，而且燒到咁佢都好慘，當時繼續追查落去對所有人都唔係好事，會對死傷者家屬有心理陰影

但當年無人諗到佢大咗會不停消費呢件事

當年喺高登都有追下po
每次見親都嬲

訓得到 重可以拎光環

希望佢有朝一日接受火刑處決

每年一po
想個痕仔每晚發夢見唔見到佢地

好似話結埋婚仔都生埋?

有冇得睇返當年死因庭嘅紀錄？

係呀 條友好pk

卡碧衡fb狂del留言

水煎包嘅考驗

P.11-14

講還講唔好貼相

張承認只是在集合時有吸煙，堅稱自己沒有在山上吸煙

我一定信你㗎

佢個fb依家得返啲廢老留到言

生命鬥士，仆街啦屌你老母

小朋友咩都唔知就出少句聲啦

到依家都唔明點解係食卡碧

佢重有手指del？

燒成咁都仲媾到女兼食埋，醒過你班連登仔多多聲，怪就只好怪你唔夠人心狠手辣，就算俾你搵到真相又如何

要咁撚樣先食到女就算撚數啦

拍成電影一定好好睇

真係唔撚知佢老婆點解會比佢呃到

呢排日日中午見佢喺觀塘出現，大家小心

仆街張潤衡，幾時還返條命比譚家發先生

無錯...其實唔需要佢有咩特殊勢力
剩係呢個原因都夠『他只是個孩子呀』

點解會有中學搵佢做talk show分享

啲學生見到佢個樣會有童年陰影

推推推

佢有良心就唔會事後攞光環啦
重寸柒柒問人搵到真相又點
當年其他獲救者事後都好低調
得佢一條撚樣厚顏無恥出嚟係咁講

仲成日出嚟抽水

推呀！

到而家都唔明點解可以咁厚顏無恥

我小學雞嗰陣我間濕鳩小學有請佢講talk
嗰時唔識野仲覺得條友好堅強講嘢好搞笑
諗返起都覺得嘔心

btw屌你老母卡碧衡

台灣果單又係八仙，呢個名係咪有咀咒

留名

當你試過眼前有人有危險
而你做唔到最好嘅處理
個種感覺好內疚 好自責
會不斷咁諗當日如果我做好d 就唔會無左條生命

貪佢面好多杭紋好似性玩具奶西有快感

八仙嶺個懶人包冇左

我係開源道食緊飯見到 差d嘔

同埋好似三哥套保險調查咁樣
如果係意外, 死傷者可以 claim 保險
但如果係人為, 你就要claim個行兇者
就算個官判佢要賠, 佢都賠唔起
你只能破佢產, 咁都於事無補

當日參與救人的行山人士譚家發先生，疑因事件導致情緒不穩，於同年7月13日自焚身亡

呢個陰公

動機其實好簡單,當年係高登都講過,當時死因裁判庭應該知係邊個引發山火 只係當時水煎包細路仔一名燒到爛哂面承受哂自己惡果 如果你係法庭再判一個爛面嘅小朋友犯法只會引起極大社會迴響 左膠會群屌個判決 同埋當時死因裁判庭班人冇諗過佢大個後會拎黎做搵食工具

個陣追post,條仆街早兩三年仲出左個post, 影條山路話帶個仔去探哥哥姐姐

屌啦星睇到又心寒又覺得條友真係賤種黎

報唔到佢到，
可能報響佢個仔度呢

點解好人無好報?

追追下自己都覺得好唔開心 但又好火滾

報乜撚
人地攞哂光環
食住卡碧 恥笑緊你地

如果佢唔係當日手快快話去台灣探粉塵爆炸傷者時想食水煎包，可能都未必搞到咁多人搵返件事嚟講

網上瘋傳嫌犯張潤含罪證

咁有趣，剛好傍晚見到佢同老婆喺觀塘觀場買天仁茗茶

我覺得因為未有確實証明因佢而起
真相係點真係你我可以推斷到?

即刻唔想食

呢條仆街殺人兇手

有個女仔七成燒傷都無好似卡碧咁出嚟 r光環r 撈

報紙寫係譚加發先生

印喺煙盒
全港戒煙

唔走埋去叫聲 卡碧？

正常啦
燒到個樣咁樣 人格一定扭曲哂

佢個仔叫卡索B
唔知佢改花名果時諗緊乜野

2015年6月，台灣八仙樂園粉塵爆炸事故引致逾500人受傷，當中大部分傷者皮膚受到嚴重燒傷[8]。事發後張潤衡表示將會聯同香港灼傷互助會前往當地探望傷者並提供協助，又希望以其過來人身分鼓勵八仙樂園傷者堅強面對，惟惹來網民激烈反彈[9]。

高登網民指出張潤衡的經歷可為傷者的復康過程帶來建設性意見，但認為大部分傷者正值青春芳華，全身包括臉部嚴重燒傷，部分更尚未脫離危險期，網民表示對張不存歧視，但擔心他於此刻探訪讓傷者看到其面容，會讓傷者過早面對殘酷現實，或會挑動傷者負面情緒甚至打擊其生存意志[10]。除港人關注事件外，於7月2日有香港媒體報導台灣民眾亦同請求張潤衡不要赴台，並批評他為求增取曝光機會騷擾傷患者[11]。另外，有網民質疑張氏本身作為「人生教練」一直開辦「突破自己」、「如何成功」一類NLP課堂，因此借是次災難把握「宣傳機會」執意前往台灣，未有充分顧及傷者及其家屬的感受。

張潤衡經香港入境事務處取得傷者聯絡辦法後，於6月30日聯同無綫綜藝節目《東張西望》攝製隊出發赴台。此舉與他之前聲稱「探訪（傷者的）工作過程將謝絕一切採訪」有所衝突，被質疑沒有誠信[12]。探訪期間張亦把每日行程上載至Facebook專頁，但部分內容卻提及個人吃喝玩樂之事如水煎包事件，有失莊嚴，受到網民非議。

面對各方指摘，香港灼傷互助會於7月3日發聲明澄清，指是在收到在台傷者的親友求助才決定出發，並稱該會的幫忙對八仙傷患者而言是及時雨[10]。而張亦澄清當時跟電視台並沒有協議同赴台灣拍攝，自己也不能阻止記者工作。

賤

一次又一次 消費當年既老師同學

張潤衡
耶穌會準備地獄既火湖等你死後可以不停燒，直到永遠，等你咁中意拎燒傷做賣點？
你估你做緊乜野，你個主耶穌基督知唔知你內心諗乜？
你等落去地獄同魔鬼宣傳正向心理學啦

1:27:18 張生:「其實......真相, 你搵到又點啫」

佢老婆係咪會鍾意後入多啲

咩價值觀嚟 為咗媾女 人都殺得?
仲要話人地醒

btw 點解咩都可以拉落食女度

美儀仲可惜 7成

如果你睇曬佢嗰本書
更火滾

書名？

咁佢每日照到自己個樣
都會記得

啲態度西到呢屌
不過個女主持好正，係咁咀擊佢
卡碧衡講野show到佢好唔憤氣又串

過渡期，一句失憶
屌佢老味
成本書講自己如何奮鬥，屌

唔知仲在唔在世

最後尾勁ON9
又講到自己好慘
咩冇fd, 肥, 鐘意踢波但又屎波
講勁多廢話黎build up到自己比人bully
所以企最好 好撚恐怖

係毒撚語氣
好撚好笑 個女主持問佢做咗啲咩 啲同學要憎佢憎10幾年

燒傷左個性格都咁西

中一就食煙

全校犯眾憎

呢d 人唔死都無用

當日參與救人的行山人士譚家發先生，疑因事件導致情緒不穩，於同年7月13日自焚身亡。

PTSD 創傷後遺症真係好恐怖
佢經歷完望都人燒死左之後 要搵翻同一個方法黎殘害自己
呢個係咪就係PTSD嘅特徵

有錢收
又有光環
又有女屌

仲記得當年高登仔為左真相
去大學圖書館揾法庭紀錄

好嬲

呢條撚樣死十次都唔夠

有無全文?

當日起返佢底嘅高登仔真係勁

當年政府醫管局都識事後檢討及承認錯失，比著依家...只會說：「沒事兒」

係google打懶人包都搵到

大撚聲屌佢卡碧含麻

我成日覺得佢呢d係會好污糟邋遢

怕佢會掂我

燃點卡碧飲淡酒
食屎狗

點解會有人肯嫁佢

想知

肯認罪未

有沒人知佢個仔讀邊間學校？

再燒多佢一次

結埋婚生埋仔啦人地

我覺得純粹係冇好決定性證據去告佢姐，最多淨係證明到係打火機or食煙引起，但係無法證實邊個引起

正確

殺人兇手 人血饅頭

所以我會話卡碧衡嫌疑最大

應該咁講, 得佢一個疑犯
成個團得佢一個藍白間條衫

而且係佢同陳(俊)文扯貓尾

有冇講多啲呀

Sorry
無耶穌的
你收皮啦